Nous allons construire un maillage explicite du tore en utilisant les coordonnées toriques présentées ci-dessus:

\medskip
%aide pour le recuperer les maillages dans CAST3M
%opti trac psc -> sortie dans un fichier
%opti FTRA nomfichier -> pour spécifier le nom de fichier extension .ps
\subsubsection{Construction du maillage:}
				
Nous avons conmmencé par construire une procédure permettant de créer notre maillage. Le code de cette procédure est présenté ci-dessous:

\lstinputlisting[language=C, firstline=16, lastline=57]{maillage-torique.dgibi}.


\subsubsection{Résolution numérique:}

Etant donné que nous avons créé notre maillage en 3 dimensions, c'est-à-dire en utilisant les coordonnées cartésiennes, alors il nous faut modifier notre fonction source $f$ définie comme suit:

\begin{multline}
	 f(x,y, z) =  r^{-2}(9\sin(3\phi)\cos(3\theta + \phi)) \\
	 - ( R + r \cos(\theta))^{-2} (-10\sin(3\phi)\cos(3\theta + \phi) - 6\cos(3\phi)\sin(3\theta + \phi)) \\
	 - (r(R+ r\cos(\theta))^{-1} (3\sin(\theta)\sin(3\phi)\sin(3\theta + \phi))
\end{multline}

En remplaçant $\phi$ et $\theta$ par les formules de (\ref{coordtoriques}), nous pouvons utiliser le terme source $f$ pour calculer une solution numérique de notre problème.


\medskip
Nous obtenons la représentation graphique suivante: 

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{graphes/sol_num_expl_ss_cli.jpg}
	\caption{Première représentation de la solution numérique}
\end{figure} 

\bigskip
Cependant, ce résultat est juste à une constante près, aussi nous souhaitons appliquer une la valeur de la solution analytique sur un noeud de notre maillage pour déterminer cette constante; de cette façon, notre solution numérique sera plus proche de la solution analytique. 

Après avoir effectué cette manipulation dans notre programme, nous obtenons le graphique suivant:

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=6cm]{graphes/sol_num_finale_explicite.jpg}
	\caption{Représentation finale de notre solution numérique}
\end{figure} 



\subsubsection{Ordres de convergence:}

Nous rappelons que les éléments COQ3 sont étudiés lorsque nous utilisons la méthode des éléments finis en "TRI3". De la même façon, COQ6 correspond à "TRI6", COQ4 à "QUA4" et COQ8 à "QUA8".


\bigskip
Après calculs, nous obtenons ces résultats:

\input{includes/tableaux_res_erreur.tex}


\bigskip 
Cela nous permet d'obtenir les graphes suivants, représentant l'ordre d'erreur des COQ à l'aide de l'échelle logarithmique.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{minipage}[c]{0.48\linewidth}
		\includegraphics[width=8cm]{graphes/erreurLogCOQ3.png}
		\caption{Représentation des erreurs $L_2$ et $H_1$ pour COQ3}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[c]{0.48\linewidth}
		\includegraphics[width=8cm]{graphes/erreurLogCOQ4.png}
		\caption{Représentation des erreurs $L_2$ et $H_1$ pour COQ4}
	\end{minipage}
\end{figure}

\bigskip

Nous pouvons observer sur les figures [3] et [4] que les droites d'erreurs $L_2$ et $H_1$ sont parallèles à la droite représentant une erreur d'ordre 1. Aussi nous en déduisons que les éléments COQ3 et COQ4 induisent une erreur d'ordre 1 lors de la résolution numérique.

\bigskip

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{minipage}[c]{0.48\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=8cm]{graphes/erreurLogCOQ6.png}
		\caption{Représentation des erreurs $L_2$ et $H_1$ pour COQ6}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[c]{0.48\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=8cm]{graphes/erreurLogCOQ8.png}
		\caption{Représentation des erreurs $L_2$ et $H_1$ pour COQ8}
	\end{minipage}
\end{figure}

En étudiant la figure [6], nous observons le même phénomène que pour les figures [3] et [4]. 

La figure [5] ne présente pas les mêmes singularités : en effet, nous pouvons observer que la courbe d'erreur $H_1$ est parallèle à la courbe d'erreur d'ordre $\frac{1}{2}$ ce qui signifie que l'erreur $H_1$ de la solution numérique pour COQ6 est d'ordre $\frac{1}{2}$ . De la même manière, nous pouvons affirmer que l'erreur numérique en $L_2$ pour les éléments COQ6 est d'ordre 2.

\bigskip

Finalement, nous pouvons considérer que la méthode des éléments finis TRI6 de CAST3M est la plus précise pour résoudre un problème sur un tore maillé explicitement.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%ù DONNÉES RECUEILLIES EN TP %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%COQ3
%
%maillage 		l2			H1
%5x10					0.55376
%10x20		0.10215		0.19658
%20x40		2.96631e-2	5.57201e-2
%40x80		7.70986e-3	1.44436e-2
%80x160		1.94658e-3	3.66380e-3
%
%
%
%
%COQ6
%
%maillage		l2			H1
%80x160		3.79529e-6	2.43040e-4
%40x80		2.47463e-5	9.81242e-4
%20x40		2.41452e-4	4.08161e-3
%10x20		2.89908e-3	1.85676e-2
%5x10			3.68482e-2	0.12035
%
%
%COQ4
%
%maillage		l2			h1
%5x10			0.15869		0.29138
%10x20		6.12211e-2	0.10257
%20x40		1.69724e-2	2.77114e-2
%40x80		4.35280e-3	7.06073e-3
%80x160		1.09514e-3	1.77354e-3
%
%COQ8
%
%maillage		l2			h1
%80x160		3.89228e-4	6.37379e-4
%40x80		1.55553e-3	2.55156e-3
%20x40		6.25706e-3	1.03591e-2
%10x20		2.55472e-2	4.36609e-2
%5x10			0.10528		0.19473
%
%

% Faire un minipage deux tableaux cote a cote + faire les graphiques 
% + voir les ordres de convergence en faisant des log




